\chapter{Descrição do Projeto}\label{descricao}

\section{Materiais Utilizados}

 \begin{table}[H]\label{t:custos}
     \centering
     \begin{tabular}{l r}
         \toprule
         \textbf{Material} & \textbf{Quantidade} \\
         \midrule
         Adaptador (conexão entre balde e cano) & 1 unidade \\
         Baldes & 2 unidades \\
         Canos PVC 20 mm &  3 metros \\
         Cola Durepoxi & 1 unidade \\
         Cola para PVC & 1 unidade \\
         Cotovelos 90$^\circ$ 20 mm & 2 unidades \\
         Cronômetro & 2 unidades \\
         Régua & 2 unidades \\
         Silicone para vedação & 1 unidade \\
         Tubos transparentes (manômetro) & 2 unidades \\
         Válvula esférica 20 mm & 2 unidades \\
         \bottomrule
     \end{tabular}
     \caption{Materiais utilizados}
 \end{table}

\section{Montagem}
\label{sec:montagem}

A estrutura se inicia com um recipiente posicionado a uma elevação considerável
do nível convencionado como $z = 0$. Esse recipiente é um balde de 20 litros, o
qual possui um ``ladrão'' na sua cota máxima, afim de evitar-se transbordamento
do fluido excedente; o balde também está ligado, em sua parte inferior, à
tubulação de PVC, através de um adaptador. Após essa conexão entre o balde e a
tubulação foi instalado um registro para controle da saída do fluido. Os tubos
de PVC possuem diâmetro de 20 milímetros, então todos os acessórios são
correspondentes a esse diâmetro. A seguir, a tubulação faz uma curva de
$90^\circ$, descendo até o nível $z = 0$, onde faz uma nova curva de $90^\circ$
e prossegue reta até o local onde é acoplada uma válvula esférica. Para a
análise da perda de carga nessa válvula, é necessário medir a diferença de
pressão antes e depois dela, com o auxílio de um manômetro.

Manômetros são instrumentos utilizados para determinação da diferença de 
pressão entre dois pontos de um fluido através
da diferença de elevação entre estes dois pontos. Dessa forma, o manômetro 
é constituído de dois tubos transparentes
acoplados ao tubo de PVC, um deles um pouco antes da válvula e o outro um 
pouco depois. Nesses tubos serão medidas as colunas do fluido, aqui, a água.

Em seguida, a estrutura termina com a tubulação despejando o fluido em um 
outro recipiente de 15 litros e a medição da vazão será feita cronometrando-se o
tempo necessário para que se alcance um volume conhecido desse balde.

\section{Adaptações Realizadas em Relação ao Projeto Proposto}%
\label{sec:adaptacoes}

Uma vez que a estrutura universitária não conta com módulos didáticos
relacionados ao aprendizado prático da mecânica dos fluidos, houve a necessidade
da adaptação de um aparato experimental que viabilizasse o estudo e a coleta dos
dados necessários à avaliação do coeficiente de perda de carga localizada para
uma válvula esférica.

Das adaptações necessárias, citam-se:
\begin{itemize}
\item Utilização de um balde superior com vazão secundária (ladrão) a fim
  de promover o estabelecimento do escoamento do regime estacionário;
\item Adaptação de um manômetro a fim de avaliar a perda de carga relacionada às
  diferenças de altura de pressão;
\item Utilização de um recipiente graduado, também adaptado, para a coleta da
  descarga do sistema de tubulação para a avaliação da vazão do sistema;
\item Utilização de suportes a fim de igualar as alturas entre os pontos de
  análise;
\item Utilização de suporte total para o aparato experimental completo.
\end{itemize}

De certa forma, pela proposta da disciplina ser, desde o início, a montagem de
uma estrutura pelos próprios alunos, já era esperada a necessidade de adaptações
durante todos os procedimentos, apenas não havia como prever cada uma delas.
Assim, adaptações supracitadas têm a finalidade de esclarecer o processo de
montagem da estrutura e coleta de dados, mesmo que não se difiram do que havia
sido proposto inicialmente no pré-projeto.

Entretanto, foram realizadas também adaptações em relação ao projeto proposto,
como citam-se a seguir:
\begin{itemize}
\item No lugar do ``registro rosqueável'' na parte superior da montagem,
utilizou-se também uma válvula esférica colada ao cano PVC. Isso porque esse é o
registro de menor preço no mercado.
\item Não foram feitos suportes de madeira para sustentar a estrutura, pois ela
completamente montada é relativamente grande. Sendo assim, para facilitar seu
armazenamento no espaço disponível, construiu-se a estrutura de forma que ela
pudesse ser desmontada quando não utilizada.
\end{itemize}

\section{Dificuldades Encontradas}%
\label{sec:dificuldades}

As dificuldades encontradas no percurso do presente projeto podem ser
relacionadas à própria montagem experimental, oriundas das necessárias
adaptações ao aparato, conforme descrito na seção \ref{sec:adaptacoes}, como
também durante a coleta de dados e, por fim, na disponibilidade de dados na
literatura para comparação dos valores encontrados.

Das dificuldades relacionadas à execução e coleta de dados, citam-se:
\begin{itemize}
\item A dificuldade no controle da altura do fluido no balde superior para a
garantia de regime estacionário;
\item Adaptações realizadas na instalação do manômetro, cujas paredes de seus
  tubos conectados à tubulação, ainda que, minimamente, para garantia da
  sustentação, vieram a interferir no escoamento (tal qual um acessório);
\item A dificuldade em garantir a diferença de altura nula entre os pontos de
  análise;
\item A dificuldade na vedação da junção tubo (manômetro) - tubulação,
acarretando em pequenas variações no tempo da altura do fluido, dificultando a
coleta de dados;
\item A dificuldade de encontrar, na literatura, valores para a constante de
perda de carga localizada de válvula esférica com discriminação do diâmetro da
válvula.
\item Local de trabalho pouco adequado.
\end{itemize}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main_archive"
%%% End:
