\chapter{Introdução}\label{intro}

\section{Referêncial Teórico}

Segundo Munson et al. (2004) \cite{Munson04} ``a mecânica dos fluidos é a parte 
da mecânica aplicada que se dedica à
análise do comportamento dos líquidos e gases, tanto em equilíbrio quanto em 
movimento. Obviamente, o escopo da mecânica
dos fluidos abrange um vasto conjunto de 
problemas.''

Na análise do escoamento de fluidos é necessário o 
balanço de massa e de momento para desenvolvimento de equações
apropriadas aos fenômenos a serem analisados \cite{Cremasco14}.
A descrição matemática da fluidodinâmica é dada pelas 
equações de massa \eqref{eqcontinuidade}
e equações do movimento \eqref{eqQDM}.

\begin{equation}\label{eqcontinuidade}
    \frac{\partial\rho}{\partial t} + 
    \vec{\nabla} \cdot \rho \textbf{u}  = 0
\end{equation}

\begin{equation}\label{eqQDM}
    \rho \left(
        \frac{\partial \rho}{\partial t} + 
    \textbf{u} \cdot \vec{\nabla}\rho\textbf{u}
    \right)
    = 
    \rho\vec{\nabla}\varphi -
    \vec{\nabla} P +
    \vec{\nabla}\cdot \tau
\end{equation}

onde $\rho$ é a massa específica do fluido, \textbf{u} é a sua velocidade,
$\vec{\nabla}\varphi$ é o vetor intensidade do campo, $\vec{\nabla} P$ é o gradiente
de pressão e $\tau$ é a tensão extra, dinâmica ou viscosa.

%\begin{align*}
    %\rho &= \textrm{massa específica do fluido} \\
    %\textbf{u} &= \textrm{velocidade} \\
    %\vec{\nabla}\varphi &= \textrm{vetor intensidade do campo} \\
    %\vec{\nabla} P &= \textrm{gradiente de pressão}  \\
    %\tau &= \textrm{tensão extra, dinâmica ou viscosa} 
%\end{align*}

Ao manipular as equações \eqref{eqcontinuidade} e 
\eqref{eqQDM}, considerando que o fluido se encontra em
regime permanente, é invíscido e incompressível, chega-se a
equação simplificada para a energia mecânica:

\begin{equation}\label{eqBern}
    \left(
        z + \frac{P}{\rho g} + \frac{u^2}{2g}
    \right)_{1}
    =
    \left(
        z + \frac{P}{\rho g} + \frac{u^2}{2g}
    \right)_{2} + h_L
\end{equation}

onde os subíndices $1$ e $2$ indicam dois pontos de escoamento dinstintos, e $h_L$ é
a perda de carga dada em unidades de comprimento.

Conforme Cremasco \cite{Cremasco14}, um fluido em um sistema de 
escoamento que apresente 
acessórios estará sujeito a uma perda de
carga, uma vez que, segundo o autor, quando o fluido entra em contato com 
um acessório ocorre a separação de uma camada
do escoamento, formando correntes turbulentas que convertem energia mecânica 
em cinética e, em virtude a conservação da
massa, esse aumento na energia cinética deverá ser convertido em energia 
térmica, uma vez que a massa específica do
fluido e o diâmetro da tubulação se mantiveram constantes.

A perda de carga oriunda de um acessório em um sistema de escoamento é definida por meio da equação:

\begin{equation}
    h_L = k_f \frac{u^2}{2g}
\end{equation}

onde $k_f$ é o coeficiente de perda de carga localizada característico do acessório, 
$u$ é a velocidade média do fluido e $g$ é a aceleração local da gravidade. 

Ainda conforme o autor, $k_f$ é constante apenas em regime turbulento. Podem-ser 
encontradas na literatura tabelas que apresentam os valores de $k_f$ para válvulas
e acessórios específicos.


De acordo com Potter \cite{Potter15}, o regime turbulento é caracterizado 
pelo movimento
aleatório das partículas do fluido na
trajetória do escoamento. Tal regime pode ser previsto por um número 
adimensional denominado por número de Reynolds,
cujo qual á calculado, para tubulações cilíndricas, conforme:

\begin{equation}
    Re = \frac{u D}{\nu}
\end{equation}
 
onde $D$ é o diâmetro característico da tubulação e $\nu$ é a viscosidade 
cinemática do fluido.

Ainda conforme Potter \cite{Potter15}, valores para o número de 
Reynolds acima de 2000 é 
característica de um escoamento em regime
turbulento e é o valor mínimo usado na maioria das aplicações em engenharia, 
quando da caracterização do sistema como
turbulento, entretanto, tal valor pode variar em decorrência da geometria e da 
rugosidade das paredes da tubulação.

Portanto, além do cálculo adimensional, pode ser realizada uma análise 
qualitativa por meio do despejo de partículas
corantes na corrente de escoamento e avaliar se ocorre mistura imediata, ou 
não. Caso não, o regime é laminar.

\section{Aplicabilidade}

O cálculo da perda de carga é necessário em qualquer tipo de planejamento
e instalação de tubulações, uma vez que o mesmo está relacionado diretamente
com o matérial utilizado e as características da tubulação.

 Algumas situações que requerem uma análise da perda de carga podem ser 
exemplificadas como: possível cavitação em
bombas, danos à tubulação de edifícios, insuficiência na captação de água e/ou 
esgoto para tratamento e controle de
fluxo em reatores e outros 
equipamentos da indústria química.

\section{Objetivos}

O objetivo desse projeto é determinar a perda de carga e o coeficiente de 
perda de carga localizada em um tubo conectado
a dois reservatórios com um fluxo de água constante através de acessórios 
(individualmente) como registros e cotovelos a
partir da variação de pressão entre os pontos anterior e 
posterior aos acessórios.
